\section{Twierdzenie o  $(2,3)$-wybieralności}
Teraz możemy udowodnić twierdzenie \ref{tw:hip12}, które możemy sformułować w
następującej formie:
\begin{tw}
Dla każdego grafu $G$ istnieje macierz $A$, której kolumny są liniowymi
kombinacjami kolumn macierzy $A_G$, takimi, że:
\begin{itemize}
  \item $\per(A)\neq 0$,
  \item $\eta_A(v) \leqslant 1$ dla $v \in V$ oraz
  \item $\eta_A(e) \leqslant 2$ dla $e \in E$.
\end{itemize}
\end{tw}
\begin{proof}
Dowód poprowadzimy metodą niewprost. Załóżmy zatem, że graf $G$ jest
najmniejszym kontrprzykładem ze względu na rząd. Oczywistym jest, że $|V|
\geqslant 3 $, ponieważ dla $G=K_2$ oraz $G=K_1$ łatwo wskażemy takie macierze
wprost, natomiast pozostałe przypadki wynikają z rozważań z poprzedniego
rozdziału (Wnioski \ref{wn:cliqes} oraz \ref{wn:trees}).
Wybierzmy dowolny wierzchołek $u \in V(G)$ o stopniu $\deg(u)=k \geqslant 1 $. Ponadto
oznaczmy sąsiedztwo tego wierzchołka jako $N(u) =\{u_1,u_2,\ldots,u_k \}$ oraz
odpowiadające temu sąsiedztwu krawędzie poprzez $e_i = uu_i$, dla
$i=1,2,\ldots,k$. Orientując graf $G$ przyjmijmy, że wszystkie
krawędzie wychodzące z $u$, będą skierowane od $u$, do jego sąsiadów. Niech $G'
= G-u$. Z minimalności $G$ wynika, że $G'$ posiada poprawną funkcję indeksującą $\eta'$ taką, że $\per(A_G(\eta')) \neq 0$ oraz $\eta'(v)
\leqslant 1$ dla $v \in V(G')$ i $\eta'(e) \leqslant 2$ dla $e \in E(G')$.
Załóżmy, że $|E(G)|=m$, stąd oczywiście $|E(G')|=m-k$.
Widzimy, że $\eta'$ jest funkcją indeksującą grafu $G$ taką, że: $\eta'(z) =0 $,
dla $z \in ((V(G)\cup E(G))\backslash (V(G')\cup E(G'))) $. Ponadto,
$A_G(\eta')$ jest macierzą wymiaru $m \times m' $, składającą się z $m'$ kolumn
macierzy $A_G$.
Zdefiniujmy nową funkcję indeksującą $\eta$ grafu $G$ w następujący sposób:
$$
\eta(z) = \begin{cases}
     \eta'(z)  &  \mathrm{jeśli \ } z \neq u 
     \\
     k  &  \mathrm{jeśli}\ z=u.
  \end{cases}
 $$
 Wtedy $A_G(\eta)$ jest macierzą wymiaru $m \times m$ powstałą z $A_G(\eta')$,
 poprzez dołożenie $k$ kopii kolumny $A_G(u)$. Powstała macierz jest postaci
 $$
 A_G(\eta) = \begin{bmatrix}
 A_{G'}(\eta') & C
 \end{bmatrix},
  $$
  gdzie jako $C$ oznaczyliśmy podmacierz składającą się z $k$ kopii kolumny
  $A_G(u)$.
 Podmacierz $C$ posiada $k$ wierszy (wiersze indeksowane krawędziami
 incydentnymi z $u$), w których są same minus jedynki. W pozostałych wierszach są zera.
 Stąd oczywiście $\per(A_G(\eta)) = \per(A_{G'}(\eta')) \cdot (-1)^k \cdot k!$,
 czyli $\per(A_G)(\eta) \neq 0$.
 Zdefiniujmy teraz ciąg macierzy według następujących reguł. 
 Niech $M_0 = A_G(\eta)$. Ponadto, niech dla $i =1,2,\ldots,k$
 \begin{itemize}
   \item jeśli $\eta'(u_i) = 0$, to $M_i = M_{i-1}$
   \item jeśli $\eta'(u_i) = 1$, to $M_i$ powstaje z $M_{i-1}$ poprzez zamianę
   $A_G(u_i)$ na $A_G(e_i)$.
 \end{itemize}
 
 \begin{obs}\label{obs:ciagMacierzy}
 Dla $i=1,2,\ldots,k$, zachodzi równość $\per(M_i) = \per(M_{i-1})$.
 \end{obs}

 Rzeczywiście, jeśli $\eta'(u_i) = 0$, to $M_i = M_{i-1}$ i nie ma nic do
 dowodzenia.
 Rozważmy zatem przypadek, gdy $\eta'(u_i) =1$ oraz $M_i$ powstało z $M_{i-1}$
 poprzez zamianę $A_G(u_i)$ na $A_G(e_i)$. Niech $M'_i$ będzie macierzą powstałą
 z $M_{i-1}$ poprzez zamianę $A_G(u_i)$ na $A_G(u)$. W $M'_i$ kolumna $A_G(u)$
 występuje $k+1$ razy. Tych $k+1$ kolumn posiada tylko $k$ wierszy (tych
 indeksowanych krawędziami incydentnymi z $u$), w których są same minus jedynki.
 W pozostałych wierszach są same zera. Zatem licząc permanent każdy składnik sumy
 będzie iloczynem elementów, spośród których co najmniej jeden jest równy zero,
 stąd $\per(M'_i) = 0$.
 Z obserwacji \ref{obs:AGe} mamy równość $A_G(e_i) = A_G(u_i) +
 A_G(u)$, stąd dzięki obserwacji \ref{obs:wieloliniowosc-permanentu},
 $$\per(M_i) = \per(M_{i-1}) + \per(M'_i) = \per(M_{i-1}) .$$ Kończy to dowód obserwacji
 \ref{obs:ciagMacierzy}.

Z powyższego sposobu konstrukcji wynika że istnieje pewna funkcja indeksująca
$\tau$, dla której $M_k = A_G(\tau)$. Ponadto, $\tau$ posiada własności: 
\begin{itemize}
  \item $\tau(u_i) = 0$ oraz $\tau(e_i) \leqslant 1$, dla $i=1,2,\ldots,k$.
  \item $\tau(u) = k$
  \item $\tau(v) \leqslant 1$, dla pozostałych wierzchołków grafu $G$
  \item $\tau(e) \leqslant 2$, dla pozostałych krawędzi grafu $G$
\end{itemize}
Teraz zastąpmy $k$ kopii kolumny $A_G(u)$ kolejno poprzez kolumny $A_G(e_i) -
A_G(u_i)$, dla $i=1,2,\ldots,k$. Oznaczmy tak powstałą macierz jako $A$.
Mamy $\eta_A(v) \leqslant 1$ dla każdego wierzchołka $v$ grafu $G$ oraz
$\eta_A(e) \leqslant 2$ dla każdej krawędzi $e$ grafu $G$.
Przyjrzyjmy się teraz macierzom $A_G(\tau)$ oraz $A$. Wiemy, że są one równe,
poza ostatnimi $k$ kolumnami. Możemy je zapisać w postaci blokowej, wyszczególniając
ostatnie $k$ kolumn, $$A_G(\tau) = \begin{bmatrix}
B & A_G(u) & A_G(u) & \cdots A_G(u)
\end{bmatrix} $$ 
$$ A = \begin{bmatrix}
B & A_G(e_1) - A_G(u_1) & A_G(e_2) - A_G(u_2) & \cdots & & A_G(e_k) - A_G(u_k)
\end{bmatrix} ,$$
gdzie $B$ jest to podmacierz macierzy $A_G(\tau)$ bez ostatnich $k$ kolumn.
Z obserwacji \ref{obs:AGe} wiemy, że $A_G(u) + A_G(u_i) = A_G(e_i)$ dla $ i
=1,2,\ldots,k$, czyli $A_G(u) = A_G(e_i) - A_G(u_i)$, a zatem
$$A_G(\tau) = A ,$$
czyli $\per(A) = \per(A_G(\tau))$.
Dzięki temu, że $A_G(\tau) = M_k$ oraz obserwacji \ref{obs:ciagMacierzy} wiemy,
że $$ \per(A_G(\tau)) = \per(M_k) = \per(M_0) = \per(A_G(\eta)) .$$
Zatem $\per(A) = \per(A_G(\tau)) = \per(A_G(\eta)) \neq 0$, czyli mamy
sprzeczność z założeniem, że $G$ jest kontrprzykładem, co kończy dowód
twierdzenia.
\end{proof}
Stąd oczywiście wynika wniosek:
\begin{wn}
Każdy graf jest $(2,3)$-wybieralny.
\end{wn}